\subsection{Kérdések}
\begin{enumerate}
	\item Mi  a  szcintillációs  detektorok  működésének  elve? Miért előnyös  
		nagyrendszámú elemeket tartalmazó szcintillátorokat használni? Miért kicsi 
		a szcintillátorok zaja?

		Szcintillációnak azt a jelenséget nevezzük, amikor egy elektron gerjeszti
		egy kristály atomjait, majd az atom alapállapotba való visszakerülése során
		látható, esetleg ultraibolya fényt bocsát ki, ami kis felvillanás formájában
		szabad szemmel is látható. A szcintillációs detektorok olyan eszközök, amik
		ezt a szcintillációt alkalmazzák egy részecske, tipikusan $\gamma$-foton
		detektálására. A kristály által kibocsátott fotonok száma arányos a
		detektálandó részecske energiájával, így ezt a detektálási módszert
		spektrometriára is használhatjuk. Azért érdemes nagy rendszámú elemeket
		tartalmazó szcintillátorokat használni, mert ezek nagyobb eséllyel észlelik
		a nagy áthatolóképességú $\gamma$-fotonokat. A szcintillátorokat
		fotoelektron-sokszorozókkal együtt használják, mert a felvillanás nagyon
		kicsi jelet eredményez. A jel a fotoelektron-sokszorozóba érkezve nagyon kis
		zajt vesz csak fel, mert az Einstein-féle fotoelektromos összefüggés miatt
		csak akkor lépnek ki a fotoelektronok a katódból, ha a foton energiája
		meghaladja a fémbeli elektronok kötési energiáját, ami viszont nagyobb a
		hőmérsékleti gerjesztések energiájánál, így valóban csak a hasznos jel kerül
		detektálásra.

	\item Hogyan működik egy fotoelektron-sokszorozó? Mi az előnyei és hátrányai? 
		Hogyan függ az erősítése a másodlagos elektronok és a dinódák számától?
	
		A fotoelektron-sokszorozóba érkezve a szcintillációs foton kiüt egy
		elektront, amit fotoelektronnak hívunk. Ezeket az elektronokat az egyre
		magasabb potenciálra kapcsolt dínódát gyorsítják, majd beléjük csapódva
		újabb elektronokat ütnek ki a felületükről, amik hozzáadódnak az addigi
		áramhoz. Előnyei közé tartozik, hogy a sokszorozó végére elért áram arányos
		marad a detektált foton által leadott energiával (linearitás), illetve a
		fent említettek miatt kicsi a jel/zaj aránya. Hátrányai pedig, hogy mivel
		nagyon érzékeny az apró felvillanűsokra, kívülről érkező erős fény könnyen
		tönkreteheti, valamint nagyon érzékeny a dínódákra kapcsolt feszültségre,
		mivel az erősítést a $m^n$ összefüggés adja meg, ahol $m$ az egy dínódák
		keletkezett szekunder elektronok száma, $n$ pedig a dínódák száma.

	\item Milyen a szilárdtestek energiasávszerkezete?
		A szilárdtestek sávszerkezetét három kategóriába sorolhatjuk: szigetelő,
		félvezető, vezető. A kategorizálás a valencia és a vezetési sávok távolsága
		mentén történik. Valencia sávnak azt az energiatartományt hívjuk, amiben az
		elektronok kötött állapotban vannak az anyagban. Vezetési sáv az az
		energiatartomány, ahol az elektronok leszakadnak az atomokról, és szabadon
		közlekedhetnek az anyagban. A kettő között található a tiltott sáv, aminek
		megfelelő energiákon nem tartózkodhatnak elektronok. Ha a tiltott sáv
		széles, akkor csak nagyon nagy energiák mellett léphet be egy elektron a
		vezetési sávba, ezek a szigetelók. Ha a tiltott sáv lényegében nulla
		szélességű, akkor beszélünk vezetőkről. Ha pedig kis hézag van csak, akkor
		azokat az anyagokat félvezetőknek nevezzük. Érdekesség, hogy a félvezetők
		vezetőképessége függ a hőmérsékletüktől. Alacsony hőmérsékleten a kis
		hőmozgás miatt nehéz a vezetési sávba gerjeszteni az elektronokat, így
		lényegében szigetelőként viselkedik. Nagyobb hőmérsékleten azonban, mivel a
		vezetési sáv nincs messze, az elektronoknak lehet annyi energiájuk, hogy már
		csak annyi befektetést igényel a vezetési sávba való küldésük, mint a
		vezetőknél.

	\item Mi a félvezető detektorok működésének elve? Mire kell vigyázni a 
		félvezető detektorok gyártásakor, üzemeltetésekor?

		Félvezető detektoroknál egy alacsony hőmérsékletre hűtött félvezető anyag
		(kristály) két oldalára elektródákat helyezünk, majd azokra feszültséget
		kapcsolunk. Egy ionizáló részecske érkezésekor az elektronokat emel ki a
		vezetési sávba, amik, a helyükön maradt lyukakkal együtt az elektródák felé
		haladnak, csak ellentétes irányban. Az ionizáló részecske által leadott
		energia ekkor meghatározható a befogott elektronok számának és egy
		töltéshordozó-pár létrehozásához szükséges energia szorzataként. A
		detektornak nagyon jó vezetőnek kell lennie üzem közben, különben
		úgynevezett visszáram alakulhat ki, ami elronthatja a mérést. A visszáram nő
		a detektorra adott feszültséggel, ezért erre figyelni kell az üzemeltetés
		közben. Gyártás során a félvezető kristály tisztaságára kell figyelni, mert
		a szennyeződés is növelheti a visszáramot.

	\item Hasonlítsuk össze a félvezető, a szcintillációs és a gáztöltésű 
		detektorok tulajdonságait. Miért jobb a félvezetők energiafelbontása?

	A félvezető és a gáztöltésű detektorok hasonlóak abban az értelemben, hogy
	mindkettő az ionizáló részecskék által keltett töltéseket gyűjtik be. Írnám
	tovább is választ, de most nincs kedvem. Sükösd 149. oldal.

	Ea.: ebben a sorrendben csökken az energiafelbontásuk. 

	Félvezetők energiafelbontása azért jobb, mert a tiltott sáv szélessége kb.
	százszor kisebb, ezért sokkal több töltés válik szét adott energia leadásakor,
	mint pl. az ionizációs kamrában.

	\item Mit értünk részecske azonosítás alatt?


	\item Milyen módszereket használhatunk a részecskék azonosítására?
		\subitem Repülési-idő mérése
		\subitem Ionizációs energiaveszteség alapján: impulzus, és leadott energia
		ismeretében megmondhatjuk a részecske sebességét, így a tömegét is
		megkapjuk.
		\subitem Cserenkov-sugárzás: akkor lép fel, ha a közegbe belépő töltött
		részecske gyorsabb, mint a közegbeli fényebesség, kéke sugárzás látszik,
		iránya a részecske sebességétől függ. Különböző törésmutatójú anyagokat
		rakva a részecskék útja elé, akkor nehezebb részecskék csak a nagyobb
		törésmutatójú anyagban fognak CSerenkov-sugrázást kelteni, így ezzel lehet
		úgynevezett küszöbdetektorokat készíteni. A kúp nyílásszögéből is tudunk a
		sebességre következtetni. Impulzus ismeretében ismét megvan a tömeg. Ring
		Imaging: helyre érzékeny fotodetektorokkal lehet a kúp méretét meghatározni,
		így a szögből ismét azonosítani lehet a részecskét. 
		\subitem Átmeneti sugárzás-detektálás: két különböző törésmutatójú anyag,
		részecske a határon haladva elektromágneses sugárzást bocsát ki, ezt
		detektálhatjuk, és az ezáltal leadott energia a részecske Lorentz-faktorától
		függ. Ez nagyobb impulzusok esetén is működik míg az előzőek csak kisebbek
		esetén.  

	\item Milyen egyszerű modellel  lehet  leírni az  elektromágneses  záporokat?  
		Miben különböznek ezektől a hadronikus záporok?
		Legnagyobb különbség, hogy a hadronzápor esetén nem látjuk a teljes
		energiaveszteséget, mert mindenféle erős kölcsönhatással létrejövő folyamat
		is lejátszódhat. 

	\item Mi a kaloriméterek célja? Milyen típusú kaloriméterek vannak?
		Ha egy nagyenergiájú foton/elektron bejut egy nagy rendszámú anyagba, akkor
		elektromágneses zápor keletkezik: fotonok eletron-pozitron párokat keltenek,
		eletronok és pozitronok pedig fékezési sugárzással fotonokat bocsátanak
		ki. Egy ilyen kölcsönhatás egy sugárzási hossz alatt történik, ebből meg
		lehet becsülni a zápor felépülését. Addig fog tartani, ameddig a fékezési
		sugárzás és a párkeltés domináns a részecskék sugárzásában, ez a kritikus
		energiáig lesz így. Kritikus energia: ionizációs energia veszteség =
		fékezési sugárzás által leadott energia megegyezik. Megbecsülhető, hogy
		adott sugárzási hossz után mennyi részecskénk lesz, illetve hol lesz a zápor
		vége. Kaloriméterek olyan detektorok, amik a fotonok/elektronok teljes
		energiáját elnyelik, és azzal arányos jelet adnak. Szcintillátorokat szoktak
		használni, de Cserenkov sugárzó anyagból is lehet építeni.  

	\item Hogy épül fel egy komplex részecskefizikai detektor? Milyen nyomot 
		hagyna benne a különböző részecskék?
		Réteges, hagymahéj szerkezet.
		Először a töltött részecskéke detektáljuk pl. mágneses tér jelenlétében
		mérjük a pályagörbületeket. A semleges részecskéke kaloriméterekben
		detektáljuk: először a fotonokat, fotonokat, majd egy következő rétegben
		hadronokat fogunk meg. Kívül gázdetektorokkal detektáljuk a müonokat (mivel
		elemi részecskék, ezért csak ionizáción keresztül vesztik el az
		energiájukat, míg a többi hadronikus kölcösnhatásokban is vesztenek az
		energiájukból). Detektor felépítése rétegenkét szelektálják. Végére a
		neutrínók maradnak. 

	\item Mi a részecskegyorsítók szerepe a kutatásban?
		Nagy kinetikus energiára gyorsítunk részecskéket, és ez átalakulhat nyugalmi
		energiává, és így újabb enhéz részecskéke lehet kelteni. Mikroszkópként is
		használhatjuk a gyorsítókat: lehet elektronokat szórni protonokon és le
		lehet tapoganti az egyes összetevő részecskék szerkezetét. Lehet
		fényforrásként is használni, gyorsuló töltés szinkrotron sugárzást fog
		kibocsátani, ezt a fényt lehet használra arra, hoyg letapogassuk fehérjék
		szerkezetét. Gyümölcsöket is lehet fertőtleníteni :).

	\item Hogyan csoportosíthatjuk a részecskegyorsítókat?
		Lineáris, zárt pályás

	\item Mi az  előnye,  hátránya  az elektron-pozitron, elektron-proton,
		proton-(anti)proton, nehézion gyorsítóknak?Milyen célra használjuk ezeket?
		Elektron-pozitron: ütközési energia ismert, precíz mérésre alkalmas.
		Protonok összetettek, kvarkok glüonok lépnek kölcsönhatásba, nem tudjuk ezek
		mekkora energiával rendelkeznek, mert eloszlik valahogy rajtuk a proton
		teljes energiája.  Proton-antriprotonnál nagy energiát lehet elérni, sok
		felfedezést lehet csinálni. 

	\item Hogyan működik egy Cockroft-Waltonkaszkádgyorsító, egy(tandem) Van de 
		Graaffgyorsító, egy lineáris rezonanciagyorsító,egy ciklotron, egy 
		szinkrotron?

	\item Milyen részekbőláll egy modern gyorsítógyűrű? Mi korlátozza az elérhető 
		maximális energiát egy gyorsítógyűrűben?

	\item Mik a részecske fizika standard modelljének legnagyobb hiányosságai?
		Nem írja le a sötét anyagot/energiát. Miért dominál az anyag az antianyag
		fölött? A CP sértés megmagyarázná, de sokkal nagyobb antiszimmetriát látunk,
		mint amit ez jósolna. Netrínó tömege 0, de kísérlet szerint nem. Gravitáció
		hiányzik. 

	\item Milyen  megoldásokat javasoltak  ezek  megoldására? Hogyan  
		ellenőrizhetjük  ezen elméleteket?
		Húrelmélet, bazinagy energia kell hozzá.

\end{enumerate}
